沈旭暉：在南深圳時代，我們依然是香港人

如何在3 個空間「活在真實中」：
在南深圳時代，我們依然是香港人

面對面目全非的「新香港」，一切都不再真實，很多人覺得灰心。但古今中外，這樣的例子難道少了？捷克前總統哈維爾在共產時代當異見人士時，寫下《無權力者的權力》，現已成為各地同路人經典，入面強調「活在真實中」，已是最有力回應：「生活的根本目標，乃自然地存在於每個人身上。每個人都渴望擁有人性正當的尊嚴、道德的完善、存在的自由表現，以及凌駕存在世界的超越意識」；「在真實中生活，作為人類強加的境遇的一種反抗，乃是企圖重新掌握自己的責任感。」

怎樣「重新掌握自己」？首先是認知什麼是「真實」。真實的香港，自然不是被加工凌遲這一個，對此全世界，包括北京，都一清二楚。

在過去30 年，無論回歸前後，香港民意的「六四黃金比」一直非常牢固，無論怎樣威迫利誘，少數派（又名建制派、「忠誠的廢物」）始終是少數派。而且這裏的「六成」，只是「泛民」基本盤，從「反送中」運動的200萬人遊行可見，在大是大非問題上，反對的光譜可以包含中間、淺藍，以及另一極的獨派，甚至包括了商界和溫和建制陣營，足以涵蓋香港人口80%。以香港的總人口，以及絕大多數僱主都是政府、中資、商界的事實，居然出現200萬人的反政府遊行，這比例在全世界首屈一指，真實的香港人怎樣思考，一覽無遺。

恐怕這也是北京失去耐性、和對全體香港人的信心，決定來硬的一套的原因之一。

但真實的香港，和真香港人的思維模式，怎可能因為《港區國安法》而瞬間改變？對此，其實北京同樣一清二楚，卻以為可以通過嚴刑峻法、旁門左道，令人變得沉默，就像一切問題都解決了。這自然不是「活在真實中」，面前的城市，只是根據一國模式管治的「南深圳」，不是真香港。在不真實的新香港，未來確是沒有機會，彰顯真正民意的：

（1）200萬、100萬、50萬人大遊行？10萬人六四晚會？一律不可能再舉行，主辦單位會被指犯港區國安法，參加者也會被拘捕或「篤灰」。未來的大遊行，只有慶回歸、撐政府、反美帝，動輒被官方報道為「過百萬」。

（2）聯署表態？愈來愈難，日後恐怕連校友會、專業團體都要經過政治vetting。「支持」政府的聯署，卻可以不斷灌水，加上他們限聚令下也可以擺街站，「民意」看起來，絕對一邊倒。

（3）日後的選舉，直選的重要性大降，反對派變成中國八大「民主黨派」，正常人的投票意欲不再存在，另一方卻全力動員，這就是證明「民意逆轉」的好機會。就算繼續投票，當「選委欽點議員」和紫荊黨變成執政黨、民建聯變成「忠誠反對派」、民主黨也要堅持「擁護國安法、支持共產黨」才能參選，議會和民意，已互不相關，伊朗、朝鮮式99%支持政府的選舉結果不是夢。

（4）沒有了三權分立，媒體第四權監督？九成媒體都已歸邊，從有線、Now 等近况可見，連從前的擦邊球都不再存在；香港電台變成人民廣播電台速度之快、手法之粗暴，更令人吃驚。剩下那一成，只有辦公大樓隨時被國安法充公的《蘋果日報》，以及海外媒體，後者卻不知哪一天在香港被屏蔽。

（5）不是還有民調麼？但同一道理，民眾要麼擔心對民調講真話，被秋後算帳；要麼正如研究民調的李立峯教授所言，覺得反正香港已死，連對「新香港」也不再認同。加上很多香港人離開，有公信力的民調機構被打壓，建制民調機構卻愈開愈多，民調結果也會逐步向政治正確方向移動。

（6）本來網絡民意和現實不相上下，但《港區國安法》通過後，大多數淺黃、淺藍評論員都已自我噤聲，因為他們大多有穩定工作、社會地位和資產，也是最容易被打壓的一群。一般網民連分享、畀like，也擔心被起底、舉報，可能就這樣失去工作，真實資訊的流通，自然大打折扣。另一方面，在數十億維穩費下，深藍、深紅「網媒」、KOL鋪天蓋地；另一極標榜犬儒、事事放負、使用假名、散播陰謀論去迎合演算法的聲音，此消彼長下，卻會更常見；兩者對建構犬儒，殊途同歸。結果網絡世界，只會比已經很不真實的現實世界更虛假。

（7）到了最後一着：中國的「社會信用評級系統」在香港正式實施，全天候的大數據監控、全方位的CCTV 、網絡世界一言一行的實名追蹤、任何地方都有安心出行一類藍牙……那時候，還能有雜音麼？

從最微小的日常生活堅持

幾年後，南深圳市長可以振振有詞說：一切已經步上正軌、人心回歸，「一國兩制」空前成功。但這是真實嗎？正如哈維爾說：「因為當權者作了自己的謊言的俘虜，就不得不把一切都顛倒黑白。它篡改歷史，歪曲現實，虛構未來；它揑造統計數據；它假裝不存在一個無孔不入和無法無天的警察機器；它假裝尊重人權，從不逼害任何人；它假裝什麼都不怕；它假裝從不弄虛作假。人們毋須相信這一切神話。但他們不得不裝成篤信不疑的樣子，至少對一切都默許、忍受，隨波逐流。這樣，每個人都只能在謊言中求生。人們不必去接受謊言，他們承受在謊言中和與謊言為伍的生活，這就夠了。就是這樣，人們確認了這個制度，完善這個制度，製造了這個制度，變成了這個制度。」

然而，「活在真實中」，依然是可能的，大前提是我們每一個人都要知道什麼是真實，也要對真實的理念堅持。

在日常生活，我們知道窗外的南深圳是虛假的，但回到家中、或任何能安全控制的地方，那就是回到香港。不少自由派中國人，在大陸也是這樣生活的，例如早前訪問了來自上海的「端傳媒」前總編輯張潔平，她建議香港人從最微小的日常生活堅持，從一個一個人的真切交流和支援開始，3個人的棋社、光復街道委員會、堅持衣食住行的不妥協、對下一代在家中訴說真相，然後像史奈德（Timothy Snyder）《論暴政》一書所言，一個眼神、一個笑容，都是同路人的暗號。

突破演算法控制 才能「活在真實中」

同一道理，到了網上，我們也要知道那不再反映民情，正如你不會相信微信世界是真實。主流的滅聲、數十億的維穩費、BOT製造的假帳戶、「小粉紅」和五毛，加上網絡演算法對分化、放負、FOMO（Fear Of Missing Out）的鼓勵，都指向一個很簡單的結論：我們必須突破演算法控制，才能「活在真實中」。不要追求容易被操控的點擊、浪費時間去被引戰，堅持說自己的話，聚焦目標群組，總有能突破同溫層、不被演算法操控的社交媒體存在。然後人人如此，才能由下而上、水滴石穿。

要保全香港人的元氣，一如昔日東歐面對共產政權，必須多條路並行，絕非非此即彼。對某些以人為本的工作而言，留在香港的貢獻始終較大；但對傳播思想、影響教育、傳承香港人身分一類角色而言，卻只有離開香港才能暢所欲言、無牽掛的傳承，這正是兄弟爬山。唯有海外香港人構成足夠critical mass，互相支援，加上以香港人身分認同的外向型、價值觀和大熔爐特色（不要忘記內地出生的梁天琦、羅冠聰和印裔Jeffrey Andrews 都是真香港人），在日常生活多engage當地人、結成共同體、避免內向型的「唐人街化」，身在海外，也會出現一個個小香港。

「阿斯嘉不是地方，而是人」——無論我們身在何方、在網上還是網下，只要繼續「活在真實中」，總能度過黑暗的時光。

沈旭暉 GLOs 創辦人、中大社會科學院客席副教授

有無人可以解解呢幅圖各人身份
我睇唔透

你幾時cap架
依家冇左佢啦

儲君開始接力用芝麻天生絕學"慣了就可以！"軟性維撚鳥！！！

咩係香港人
早幾年聽佢呼籲
有遠見咁做咗大灣區人喇喎

結論：我係海外鳩up, 大家繼續科水

打撚夠飛機未？

死柒頭跨越邊界去北深圳, 你老母咪開朗囉

前幾日

轉載篇文就引晒班牛鬼蛇神入黎

35+去左邊？

十幾廿年後香港同化之後係海外以沈郁輝為首嘅廢老就會成為大香港膠，堅持愛港不同愛黨，同以前身處香港嘅大中華膠一樣。

幸運嘅係佢地阻礙唔到當地嘅民主發展。

而佢地嘅下一代早已接受當地文化，wfc香港，覺得自己屋企個廢老好煩膠。

35+ 佢都無事

樓上成班投降派出晒黎

佢都唔係香港，返黎咪奶野囉

已封鎖會員 宣傳不分化再捉鬼完全封鎖
爛啦g那人

通緝令丶譴責聲明乜都冇 好似忘記佢咁

我估係黑名單左一入境就拉果隻，佢唔似許智夆果d咁本身有case係身而且講到明係走／尋求庇護，所以好難好揚咁入佢。佢自己返黎就唔同講法，刪埋門打仔

我就到返轉睇

而家加速到呢個地步，基本上要入你政治犯嘅罪名根本好容易，只要你曾經企過出嚟講嘢、有記者影過你個樣丶有報道black and write出過，基本上就入到

佢做齊以上呢幾樣野，仲要大大聲講住35+呢個計劃，反而乜事都冇靜過鬼

堅持到底

唔出通緝令兩個原因
1. 人都唔係到，出左更加唔會返香港
2. 分化，群眾鬥群眾

連登仔：冇比人拉 姐係鬼

兜到咁，笑死！！

德國議員港共都開名通緝，會怕唔返？？？？

Block左成堆¥0.5

拘留所 / 法庭（except 沈旭暉）

最頭果堆comment

就算我們投共了,我們依然是香港人

駁唔到

另外先唔講鬼唔鬼
一個佢,一個老燒,無厘頭上咗神檯

見親沈生post都有一堆blocked user
沈生應該比支共mark實左

無謂又兜唔到就鬼扮人屌住黎閃好冇？？？

無錯,比支共mark實咗重點保護

學者一定啦

沈生千其唔好番黎喇

sorryrry
我做英國人

2分鐘都冇就沖左入黎貼圖

大灣暉

前高級懲教主任，到美國尋求政府庇護，談政治犯......聽完真係好撚仆街

你條仆街仲係到嘈

推

block撚到手軟

呢段對應返賤種PR五毛
真係應棍到呢

「到了網上，我們也要知道那不再反映民情，正如你不會相信微信世界是真實。主流的滅聲、數十億的維穩費、BOT製造的假帳戶、「小粉紅」和五毛，加上網絡演算法對分化、放負、FOMO（Fear Of Missing Out）的鼓勵，都指向一個很簡單的結論：我們必須突破演算法控制，才能「活在真實中」。不要追求容易被操控的點擊、浪費時間去被引戰，堅持說自己的話，聚焦目標群組，總有能突破同溫層、不被演算法操控的社交媒體存在。然後人人如此，才能由下而上、水滴石穿。」